# Vyhľadávanie pomocou ElasticSearch

Dobu, ktorú práve prežívame, môžeme pokojne nazvať doba dátová. V záplave dát hľadáme tie podstatné.
Chceme vyhodnocovať informácie za behu, hneď, bez čakania. Jeden z príkladou môže byť objem dát, uložený
v databáze obsahujúci údaje o pracovnej pozícii človeka a jeho mieste pôsobenia. Nasledujúci článok ukáže
ako v dátach efektívne hľadať a použiť pritom niečo iné ako klasický databázový prístup.

## Zadanie úlohy

Dáta v databáze obsahujú informácie o mene, priezvisku, povolaní a mestu. Vyhľadávací mechanizmus bude na
základe zadaného slova/slov (výraz/výrazy) zobrazovať výsledky. Musia byť dodržané nasledujúce požiadavky :

- zadané výraz/výrazy môžu obsahovať informáciu o mene, priezvisku, povolaní alebo mesta
- výrazy môžu byť v ľubovoľnej kombinácii (stolár levice, levice stolár, lupták daňový poradca, pekár trenčín)
- vstupný výraz môže aj nemusí obsahovať slovenskú diakritiku
- nezáleží na veľkom alebo malom písme výrazu (sTOlár)
- podpora slovenských synoným pracovných pozícií (stolárstvo vs stolár, programátor vs kóder)
- do určitej mieri akceptovanie preklepov (stloár, stolr...)

## Riešenie

Klasické vyhľadávanie databázovými dotazmi by v tomto prípade bolo veľmi náročné a neefektívne.
Pomocou vyhľadávacieho nástroja ElasticSearch postaveného na knižniciach Apache Lucene sa nám to
v nasledujúcich krokoch podarí pomerne jednoducho.

1. Prístup na cluster ElasticSearch
2. Vytvorenie indexu
3. Indexácia dát
4. Vhodný dotaz na ElasticSearch index


### Prístup na cluster ElasticSearch

V ponuke je viacero možností :
- Vlastná inštalácia ElasticSearch clustra na Váš server https://www.elastic.co/guide/en/elasticsearch/reference/current/install-elasticsearch.html
- Hosťovanie clustra na elastic.co prípadne bonsai.io

V ukážke budem používať lokálnu inštanciu ElasticSearch : http://localhost:9200

### Vytvorenie indexu

Index bude podporovať slovenský analyzér, ktorý v sebe obsahuje filtre s funkcionalitami :
- slovak_stop (vylúčenie slovenských "stop slov" napr.: a, alebo, toto...)
- slovak_job_synonym (synonymá pracovných pozícií a remesiel)
- lowercase (prevod písmen na malé písmená)
- asciifolding (odstránenie diakritiky)

Predpoklad je, že vieme vyťiahnúť dáta z tabuliek databázy a dať ich do vhodného formátu na indexovanie.
Budú nás zaujímať 4 atribúty a to meno, priezvisko, pozícia, mesto. Meno a priezvisko zlúčim a vytvorím nasledujúce
mapovanie v indexe.

```
"mappings": {
    "properties" : {
        "name" : {
            "type" : "text",
            "analyzer": "slovencina"
        },
        "position" : {
            "type" : "text",
            "analyzer": "slovencina"
        },
        "city" : {
            "type" : "text",
            "analyzer": "slovencina"
        }
    }
}
```

Všetky položky prechádzajú cez analyzér "slovencina". Nad položkami budeme robiť fulltextové vyhľadávanie. 

Skript na vytvorenie indexu create_index.sh


### Indexácia dát


Skript na indexáciu index_data.sh

### Vhodný dotaz na ElasticSearch index

Na výber správnych dát z indexu je možné použiť širokú škalu Query DSL samotného ElasticSearchu. 
Pre moje potreby som využil query_string, ktorý podporuje aj wildcarts a tiež vyhľadávanie naprieč položkami (cross field).
Query_string je tiež zaujímavý aj preto, lebo je možné použiť fuzzy logiku (~).

```
curl -X GET http://localhost:9200/jobs/_search\?pretty \
    -H "Expect:" \
    -H "Content-Type: application/json; charset=utf-8" \
    --data-binary @- << EOF
{
  "query": {
    "query_string": {
      "fields": [
        "name",
        "position",
        "city"
      ],
      "query": "(Peter~ Rusnák~) and (red*)",
      "type": "cross_fields",
      "minimum_should_match": 2
    }
  }
}
EOF
```

Prípadne je možné použiť Bool query.

curl -X GET http://localhost:9200/jobs/_search\?pretty \
    -H "Expect:" \
    -H "Content-Type: application/json; charset=utf-8" \
    --data-binary @- << EOF
    {
      "query": {
        "bool": {
          "must" : {
            "match": {
              "summary" : {
                "query" : "Peter Šento",
                "fuzziness": "auto",
                "operator": "and"
              }
            }
          },
          "should" : {
            "prefix": { "summary": "st" } }
        }
      }
    }
EOF
